**小田急電鐵股份有限公司**（，），簡稱**小田急電鐵**或**小田急**，是一家在[日本](../Page/日本.md "wikilink")[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")、[神奈川縣等地區擁有多條路線的](../Page/神奈川縣.md "wikilink")[大手私鐵](../Page/大手私鐵.md "wikilink")，也是108家關係企業（2005年10月1日統計）的核心企業。現為[東京證券交易所一部上市企業](../Page/東京證券交易所.md "wikilink")，也是[日経225（日経平均株価）的組成股之一](../Page/日經平均指數.md "wikilink")。該公司在創業時原名**小田原急行鐵道**，這也是其通稱**小田急**的由來。除了[鐵路之外](../Page/鐵路.md "wikilink")，小田急也有經營包括[百貨公司](../Page/百貨公司.md "wikilink")、[不動產仲介等其他業務](../Page/不動產仲介.md "wikilink")。
2017年，鐵道部門收入約為1198億8000萬日圓，在日本16間[大手私鐵中排名第](../Page/大手私鐵.md "wikilink")5位，佔本公司全體收入的72 %\[1\]。

## 簡介

小田急是關東22家[私鐵業者共同使用的](../Page/私鐵.md "wikilink")[交通卡系統](../Page/智慧卡.md "wikilink")「[PASMO](../Page/PASMO.md "wikilink")」之加盟成員之一。該公司於2005年3月將最短票價降低為3公里之內120[日圓](../Page/日圓.md "wikilink")，是日本票價第二便宜的鐵路公司，僅次於1997年進行降價的[京王電鐵](../Page/京王電鐵.md "wikilink")（4公里之內120日圓，票價雖然相同但維持最低票價的里程較長，因此單位里程的平均票價最低）。

小田急將旗下的[特急列車統稱為](../Page/特急列車.md "wikilink")[浪漫特快](../Page/浪漫特快.md "wikilink")（）系列，並且將其作為企業形象的象徵與標語，例如該公司的[廣告口號](../Page/廣告口號.md "wikilink")「。」（今天、搭乘浪漫特快……）就是一例。

小田急電鐵是另一家[大手私鐵業者](../Page/大手私鐵.md "wikilink")[相模鐵道之上游](../Page/相模鐵道.md "wikilink")[控股公司](../Page/控股公司.md "wikilink")的最大股東。至於與小田急電鐵關係密切的[江之島電鐵](../Page/江之島電鐵.md "wikilink")、[箱根登山鐵道與](../Page/箱根登山鐵道.md "wikilink")的鐵路公司，則是母集團小田急集團的關係企業。

小田急在每年10月的週末，都會在[海老名電車基地內舉辦針對鐵道迷的活動](../Page/海老名車站.md "wikilink")「家庭鐵道展」。

### 經營理念

小田急集團的經營理念是**『致力於讓顧客享受「無可取代的時間」與「豐足幸福的生活」』**。企業社會責任（CSR）活動是實現公司的經營理念，達成與社會共同持續發展願景\[2\]。

## 社紋、商標

社紋是1948年（昭和28年）所制定。圓內是小田急的「小」圖案化，中央的「工」代表鐵軌的斷面，周圍的圓象徵社內之和\[3\]。

商標是在2008年（平成20年）啟用，是由[O的圖案化](../Page/O.md "wikilink")（[OdakyuGroup_logo2.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:OdakyuGroup_logo2.svg "fig:OdakyuGroup_logo2.svg")）與小文字的「odakyu」組成。商標分為僅有odakyu的「集團商標」、odakyu下方加上ELECTRIC
RAILWAY的「企業商標」、odakyu下加上GROUP的「集團標示」3種\[4\]。

現在特急車輛、一般車輛的外部塗裝都已加上商標\[5\]。

Odakyu Logo 1948.svg|社紋 Odakyu electric railway company logos.svg|集團商標
OdakyuGroup logo.svg|集團標示 小田急 ロゴマーク(大).jpg|車輛側面的商標

## 歷史

[Odakyu_Headquarters_Building.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Odakyu_Headquarters_Building.jpg "fig:Odakyu_Headquarters_Building.jpg")附近的舊本社大樓（現小田急南新宿大廈）\]\]
在[第二次世界大戰之前](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，小田急原本是日本企業家所經營的電力公司鬼怒川水利電氣的子公司。利光注意到市郊鐵路系統的發展前景，相繼企畫了東京市内的地下鐵路網「」、山手線外側的環狀線「」、以開發城西地區為目的的「澀谷急行電鐵」，不過最後實現的只有小田急線和[井之頭線](../Page/井之頭線.md "wikilink")（澀谷急行計畫的後續計畫）。東京高速鐵道由之後的實現。

小田急電鐵和[西武鐵道過去曾因箱根地區的交通運輸佔有率而發生過激烈的商戰](../Page/西武鐵道.md "wikilink")（常被稱為「」），彼此之間關係緊張，不過近年兩家公司已漸釋前嫌，開始在業務上互相合作。

在國家收管電力業後，失去主事業電力部門的鬼怒川水力電氣與小田急合併成為鐵路公司，然而之後因中國[山東半島礦業開發失敗等因素](../Page/山東半島.md "wikilink")，利光鶴松將事業轉讓給東京橫濱電鐵的五島慶太，並在之後與東京橫濱電鐵等鐵路公司合併成[東京急行電鐵](../Page/東京急行電鐵.md "wikilink")（）。

新生的小田急在1948年6月從東京急行電鐵（東急）脫離獨立。此時，原有的井之頭線被東急轉讓給京王帝都電鐵（現[京王電鐵](../Page/京王電鐵.md "wikilink")），另外接收了毫無關係的[箱根登山鐵道與原來東京橫濱電鐵相關企業](../Page/箱根登山鐵道.md "wikilink")。此外，小田急也從東急接收了戰前無關係的[江之島電鐵部分持股](../Page/江之島電鐵.md "wikilink")，並在之後進一步收購成為子公司。

1960年左右，小田急大量購入[相模鐵道股份](../Page/相模鐵道.md "wikilink")。使得小田急成為相模鐵道母公司的第一大股東。但由於持股比率不到10％，小田急本身也未將相模鐵道視為相關企業，一般而言不將相模鐵道視為小田急集團的一員。

### 年表

  - 1910年（[明治](../Page/明治.md "wikilink")43年）10月1日：**鬼怒川水力電氣株式會社**\[6\]
    創立。
  - 1922年（大正11年）5月29日
    東京高速鐵道取得鐵道執照（東京市四谷區新宿三丁目-足柄下郡小田原町）\[7\]（不同於現為[東京地下鐵銀座線一部分的五島慶太](../Page/東京地下鐵銀座線.md "wikilink")「東京高速鐵道」）。
  - 1923年（[大正](../Page/大正.md "wikilink")12年）5月1日：\[8\]**小田原急行鐵道株式會社**\[9\]
    創立。資本額1350萬日圓。出任取締役社長。本社事務所設於東京丸之內三菱仲3號館。
  - 1926年（大正15年）10月4日：取得鐵道執照（高座郡大野村-同郡藤澤町）\[10\]
  - 1927年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")2年）
      - 1月15日：與小田原急行土地株式會社合併。資本額3000萬日圓。
      - 4月1日：[小田原線全線通車](../Page/小田急小田原線.md "wikilink")，部分路段以單線營運\[11\]。當時設有38站。同時開園。
      - 6月24日：豆汽車稻田登戶（現向丘遊園） - 向丘遊園地通車。
      - 10月15日：小田原線全線複線開通。開始營運急行列車。
      - 12月27日：本社大樓（現小田急南新宿大樓）落成。本社事務所搬移。
      - 12月27日：取得鐵道執照（高座郡藤澤町大字鵠沼-鎌倉郡川口村字片瀨）\[12\]
  - 1929年（昭和4年）
      - 4月1日：[江之島線全線通車](../Page/小田急江之島線.md "wikilink")。當時有13站\[13\]。
      - 11月：開始南林間都市的土地出售事業。
  - 1930年（昭和5年）11月14日：相模厚木（現本厚木） - 東北澤間開始砂石運輸業務。
  - 1934年（昭和9年）11月1日：開始砂石砂石。
  - 1935年（昭和10年）6月1日：新宿直達小田原的週末溫泉特急開始運行。
  - 1938年（昭和13年）
      - 6月1日：開始巴士業務。開設士官學校前 - 南林間都市間等3路線。
  - 1940年（昭和15年）
      - 5月1日：與帝都電鐵（現[京王井之頭線](../Page/京王井之頭線.md "wikilink")）合併。資本額4280萬日圓。
  - 1941年（昭和16年）
      - 3月1日：與母公司鬼怒川水力電氣株式會社合併，小田原急行鐵道株式會社解散。鬼怒川水力電氣株式會社改稱**小田急電鐵株式會社**。資本額8780萬日圓，利光鶴松出任取締役社長。
      - 9月：出任取締役社長。
      - 10月1日：電力設備轉讓給日本發送電株式會社。退出輸電事業。
  - 1942年（昭和17年）
      - 5月1日：依，與東京橫濱電鐵、[京濱電氣鐵道合併為](../Page/京濱急行電鐵.md "wikilink")[東京急行電鐵](../Page/東京急行電鐵.md "wikilink")（），小田急電鐵株式會社解散。
  - 1944年（昭和19年）
      - 5月31日：依陸上交通事業調整法，京王電氣軌道與東京急行電鐵合併。
  - 1948年（昭和23年）
      - 6月1日：小田急電鉄株式會社從東京急行電鐵脫離獨立。井之頭線由京王帝都電鐵繼承。同時[箱根登山鐵道與神奈川中央乘合自動車](../Page/箱根登山鐵道.md "wikilink")（現在的）成為關係企業。
      - 10月16日：新宿 - 小田原間直達特急開始運行。
      - 10月：新宿站西口開設資訊處（現在的浪漫特快營業中心）。
  - 1949年（昭和24年）
      - 2月16日：經堂開設運轉整理指令所。
      - 5月：[東京證券交易所上市](../Page/東京證券交易所.md "wikilink")。
      - 9月17日：特急列車改為每日運行。首輛特急專用車1910形上路。
  - 1950年（昭和25年）8月1日：列車直通[箱根登山鐵道鐵道線](../Page/箱根登山鐵道鐵道線.md "wikilink")[箱根湯本站](../Page/箱根湯本站.md "wikilink")。
  - 1951年（昭和26年）
      - 2月1日：[浪漫特快](../Page/浪漫特快.md "wikilink")1700形正式上路。
      - 8月20日：特急列車導入全席指定制。
      - 12月1日：砂石事業轉讓給小田急砂利株式會社（之後的小田急建材株式會社，1987年3月1日解散）。
  - 1952年（昭和27年）4月1日：向丘遊園開始收費。
  - 1953年（昭和28年）4月1日：江之島鎌倉觀光（現在的[江之島電鐵](../Page/江之島電鐵.md "wikilink")）成為關係企業。
  - 1954年（昭和29年）9月10日：成為關係企業。
  - 1955年（昭和30年）
      - 3月28日：成為關係企業。
      - 10月1日：松田 -
        新松田間連絡線開通，[國鐵](../Page/日本國有鐵道.md "wikilink")[御殿場線直通準急列車](../Page/御殿場線.md "wikilink")「銀嶺（ぎんれい）、「芙蓉（ふよう）」開始運行。
  - 1957年（昭和32年）
      - 2月12日：成為關係企業。
      - 6月22日：浪漫特快3000形「SE」車上路。
  - 1958年（昭和33年）
      - 5月23日：向丘遊園開設「玫瑰苑」。
      - 6月20日：浪漫特快3000形「SE」車獲得第1回[鐵道友之會](../Page/鐵道友之會.md "wikilink")[藍絲帶獎](../Page/藍絲帶獎_\(鐵路\).md "wikilink")。
  - 1959年（昭和34年）5月20日：開設第一座無人變電所足柄變電所。
  - 1960年（昭和35年）9月7日：箱根纜車大涌谷站 - 桃源台站開通，箱根黃金路線完成。
  - 1961年（昭和36年）
      - 4月1日：超高頻無線中繼線全線完成。
      - 7月21日：「鵠沼Pool Garden」開業。
  - 1962年（昭和37年）
      - 10月19日：開設大野工場。關閉經堂、相武台兩工場。
  - 1963年（昭和38年）3月16日：浪漫特快3100形「NSE」上路。
  - 1964年（昭和39年）
      - 2月17日：新宿站改良工程完成。成為小田急第一座地上、地下2層式車站。
      - 11月5日：急行列車開始以8輛編組運行。
  - 1966年（昭和41年）
      - 4月1日：全部特急列車導入無線電通訊。
      - 4月23日：向丘遊園單軌電車線開業。
  - 1967年（昭和42年）
      - 「箱根周遊券」開始發售。
      - 11月：新宿西口車站大樓完成。
      - 11月6日：新宿 - 向丘遊園間德各站停車與準急列車以大型（20m車輛）6輛編組運行。
  - 1968年（昭和43年）
      - 3月1日：新設大野給電所，全變電所集中控制。
      - 7月1日：國鐵御殿場線電氣化，廢止[柴聯車](../Page/柴聯車.md "wikilink")，浪漫特快3000形「SE」短縮改造車直通國鐵御殿場線。
  - 1969年（昭和44年）
      - 6月：新宿 - 桃源台與新宿 - 元箱根間開始營運汽車業。
      - 7月16日：ATS設施工程完成，全線啟用。
  - 1970年（昭和45年）
      - 4月1日：「小田急花鳥山脈」開園。
      - 8月：向丘遊園 - 生田間導入長軌（800m軌條）。
  - 1971年（昭和46年）4月16日：納入旗下。
  - 1972年（昭和47年）12月18日：開設海老名電車基地。
  - 1973年（昭和48年）
      - 5月：全線平交道設置保安設備。
      - 9月8日：運輸指令所移往相模大野。
  - 1974年（昭和49年）
      - 4月16日：全列車啟用無線電。
      - 6月1日：[多摩線新百合丘](../Page/小田急多摩線.md "wikilink") - 小田急永山通車，開設5站。
      - 11月15日：「小田急御殿場Family Land」開園。
  - 1975年（昭和50年）
      - 4月23日：多摩線延伸至小田急多摩中心。
      - 8月18日：本社事務所遷入新宿站西口的小田急明治生命大樓（現小田急明治安田生命大樓）。
  - 1976年（昭和51年）10月28日：「小田急箱根Athletic Garden」開園。
  - 1977年（昭和52年）7月1日：新宿 - 本厚木間的急行列車開始以10輛編組運行。
  - 1978年（昭和53年）3月31日：開始與[營團地下鐵](../Page/帝都高速度交通營團.md "wikilink")（現[東京地下鐵](../Page/東京地下鐵.md "wikilink")）[千代田線相互直通運轉](../Page/東京地下鐵千代田線.md "wikilink")。同時準急列車以10輛編組運行。

<!-- end list -->

  - 1979年（昭和54年）
      - 2月27日：高速巴士與特急券座位預約、銷售的線上網站啟用。
      - 4月1日：開始發售「江之島−鎌倉周遊券」。
  - 1980年（昭和55年）12月27日：浪漫特快7000形「LSE」上路。
  - 1981年（昭和56年）
      - 9月18日：浪漫特快7000形「LSE」獲得鐵道友之會藍絲帶獎。
  - 1982年（昭和57年）
      - 4月1日：新宿站改良工程完成，全面啟用。
      - 7月12日：大型（20m車）6輛編組列車直通成箱根登山線。
  - 1984年（昭和59年）
      - 3月21日：全線廢除貨物業務。
      - 11月6日：開始發售「南伊豆周遊券」。
  - 1985年（昭和60年）7月20日：開始發售「丹澤大山周遊券」。
  - 1986年（昭和61年）10月4日：浪漫特快設置車內電話。
  - 1987年（昭和62年）
      - 7月1日：全部浪漫特快設置禁煙車廂。
      - 10月1日：全站早晨7點至9點30分、傍晚17時至19時30分之間為「禁煙時段」。
      - 12月23日：浪漫特快10000形「HiSE」上路。
  - 1988年（昭和63年）
      - 3月22日：不鏽鋼、VVVF控制車1000形上路。各站停車以8輛編組運行。
      - 10月1日：開始發售儲值卡「浪漫卡」。
  - 1989年（[平成元年](../Page/平成.md "wikilink")）
      - 7月20日：小田原線喜多見 - 和泉多摩川間複複線化工程動工。
  - 1990年（平成2年）
      - 3月27日：多摩線延伸至唐木田。
      - 4月20日：「小田急時刻表」創刊。
  - 1991年（平成3年）
      - 1月16日：新宿站西口地下、百合丘、愛甲石田設置自動驗票閘門。
      - 3月16日：導入「假日班表」。浪漫特快20000形「RSE」上路。同時與[東海旅客鐵道](../Page/東海旅客鐵道.md "wikilink")（JR東海）開始相互直通運轉。
  - 1992年（平成4年）
      - 3月28日：全通勤型車輛設置「敬老座」。
      - 5月21日：開始發售「西伊豆周遊券」與「中伊豆周遊券」。
  - 1993年（平成5年）5月1日：全車站全日禁煙。
  - 1994年（平成6年）
      - 3月27日：喜多見電車基地啟用。關閉經堂電車基地。
      - 12月20日：小田原線世田谷代田 - 喜多見間複複線化工程動工。
  - 1996年（平成8年）
      - 3月23日：浪漫特快30000形「EXE」上路。
      - 7月15日：小田急語音中心開設（2004年12月更名為小田急顧客中心）。
      - 10月1日：開設官方網站「online Odakyu」。
  - 1997年（平成9年）
      - 3月1日：全車站導入自動驗票閘門。
      - 6月23日：小田原線喜多見 - 和泉多摩川間複複線化完成。
      - 9月1日：小田原線開業70周年紀念列車「夢70」開始運行。
      - 11月24日：「小田急箱根Athletic Garden」關閉。
  - 1998年（平成10年）
      - 3月8日：「小田急花鳥山脈」關閉。
      - 3月21日：全線平交道都改成第1種甲平交道。
      - 8月22日：全線急行列車以10輛編組運行。
  - 1999年（平成11年）
      - 4月1日：導入Fair Through System（不當乘車防止系統）。

<!-- end list -->

  -   - 7月17日：廢止特急列車的乘車剪票口。
      - 9月5日：「小田急御殿場Family Land」關閉。

  - 2000年（平成12年）

      - 2月13日：向丘遊園單軌電車線停駛（2001年2月1日廢止）。
      - 9月3日：「鵠沼Pool Garden」關鎖。
      - 10月14日：導入共通乘車卡系統「Passnet」。
      - 小田原線開業70周年紀念列車「夢70」停駛。

  - 2001年（平成13年）

      - 4月1日：成立。
      - 7月15日：導入特急無票乘車服務「Romance Car@Club」。
      - 9月28日起開始導入[大原沙耶香錄製的車站自動廣播](../Page/大原沙耶香.md "wikilink")。\[14\]
      - 10月27日：官方網站開放特急券預約服務。

  - 2002年（平成14年）

      - 1月15日：成為一般認定鐵道事業者。
      - 3月23日：新設湘南急行、多摩急行。
      - 10月15日：獲得「第1回日本鐵道獎 情報化貢獻部門 日本鐵道獎表彰選考委員會特別賞」。

  - 2003年（平成15年）

      - 3月30日：[小田原站改良工程](../Page/小田原站.md "wikilink")（跨站式站房）完成並啟用。特急列車變更座位編號方式。
      - 5月1日：全車站全面禁煙。
      - 8月1日：箱根登山鐵道成為完全子公司。

  - 2004年（平成16年）

      - 10月1日：成立總管箱根地區各公司的控股公司[小田急箱根控股](../Page/小田急箱根控股.md "wikilink")。
      - 12月11日：廢止湘南急行，新設快速急行、區間準急。同日開始發售「小田急東京地下鐵周遊券」。

  - 2005年（平成17年）

      - 3月19日：浪漫特快50000形「VSE」上路。開放沙龍式包廂。
      - 6月 創業一族的利光國夫因有價證券偽造報告辭去會長兼集團最高經營責任者職位。
      - 8月12日：浪漫特快10000形「HiSE」2輛編組轉讓給[長野電鐵](../Page/長野電鐵.md "wikilink")。成為2006年12月上路的特急「湯煙」用車。
      - 9月30日：[有線電視事業子公司](../Page/有線電視.md "wikilink")（現J:COM世田町）所有股權轉讓給。
      - 10月：合併小田急卡株式會社。

<!-- end list -->

  - 2006年（平成18年）
      - 1月 浪漫特快50000形「VSE」獲得[好設計獎](../Page/好設計獎.md "wikilink")。
      - 2月23日：主要13站設置[AED](../Page/AED.md "wikilink")（2012年4月導入所有車站）。
      - 6月16日：浪漫特快50000形「VSE」獲得鐵道友之會藍絲帶獎。
      - 7月：海老名站自由通道整備事業工程開工。
      - 10月1日：更新職員制服。

[OER-3474-80th.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:OER-3474-80th.jpg "fig:OER-3474-80th.jpg")

  - 2007年（平成19年）
      - 3月18日：導入IC卡[PASMO](../Page/PASMO.md "wikilink")。同時開放[東日本旅客鐵道](../Page/東日本旅客鐵道.md "wikilink")（JR東日本）發行的IC卡[Suica](../Page/Suica.md "wikilink")。浪漫特快全面禁煙。
      - 9月22日：直通東京地下鐵千代田線的通勤車輛[4000形（2代）上路](../Page/小田急4000型電力動車組_\(2代\).md "wikilink")。
      - 10月14日：網路的小田急虛擬鐵道博物館開館。
      - 10月15日：誤點達5分鐘以上，官方網站開放下載遲延證明書。
  - 2008年（平成20年）
      - 3月15日：推出小田急集團商標。浪漫特快60000形「MSE」上路，直通東京地下鐵千代田線、[有樂町線](../Page/東京地下鐵有樂町線.md "wikilink")。多數新宿
        - 小田原的急行列車改為10輛編組。除浪漫特快外，箱根登山線內運行的車輛全部使用4輛編組。
      - 10月22日：全部浪漫特快列車設置AED。
  - 2009年（平成21年）4月1日：與西武鐵道等關東大手私鐵首次與協議會合作。
  - 2012年（平成24年）3月16日：5000形、10000形「HiSE」、20000形「RSE」結束營運。
  - 2013年（平成25年）3月23日：依據東京都市計畫都市高速鐵道事業第九號線計畫，小田原線東北澤 -
    世田谷代田間地下化\[15\]。同日開始。
  - 2014年（平成26年）
      - 1月：包含小田急集團箱根登山鐵道、箱根纜車、箱根海賊船等全車站陸續導入車站編號\[16\]。
  - 2015年（平成27年）
      - 9月11日：新型[自動列車停止裝置](../Page/自動列車停止裝置.md "wikilink")（D-ATS-P）全線完成設置\[17\]。
  - 2016年（平成28年）
      - 3月26日：小田急車輛（4000形）經地下鐵千代田線直通JR[常磐緩行線](../Page/常磐緩行線.md "wikilink")，JR東日本車輛（[E233系2000番台](../Page/JR東日本E233系電力動車組#2000番台（常磐緩行線）.md "wikilink")）直通小田急小田原線。廢止區間準急。
      - 9月27日：[泰國](../Page/泰國.md "wikilink")[曼谷開設事務所](../Page/曼谷.md "wikilink")\[18\]。
  - 2017年（平成29年）
      - 3月1日：浪漫特快30000形更新的「EXEα」上路\[19\]。
      - 6月7日：官方手機網站「小田急アプリ」上線\[20\]。
      - 9月10日：小田原線參宮橋 -
        代代木八幡間旁的拳擊館失火，波及到緊急停車的本厚木發往新宿的各站停車（3000形8輛編組）列車。約300名乘客疏散到線路避難\[21\]。
  - 2018年（平成30年）
      - 2月1日：[法國](../Page/法國.md "wikilink")[巴黎開設事務所](../Page/巴黎.md "wikilink")\[22\]。
      - 2月18日：鐵道業界首次獲得「白金認證」\[23\]。
      - 3月3日：小田原線代代木上原 - 梅丘間複複線化\[24\]，完成代代木上原 - 登戶間的複複線工程。
      - 3月17日：浪漫特快70000形「GSE」上路\[25\]。直通JR御殿場線的浪漫特快愛稱名從「朝霧號」改為「富士山號」\[26\]。司機、車掌、站員制服更新，啟用設計的浪漫特快乘務員專用制服\[27\]\[28\]。

## 路線列表

| 記號                                                                                                       | 中文線名                                                                    | 日文線名                        | 起點                                         | 終點                                           | 距離（公里） |
| -------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------- | --------------------------- | ------------------------------------------ | -------------------------------------------- | ------ |
| [Odakyu_odawara.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Odakyu_odawara.svg "fig:Odakyu_odawara.svg")    | data-sort-value="Odawara"|[小田原線](../Page/小田原線.md "wikilink")            | data-sort-value="Odawara"|  | [新宿](../Page/新宿站.md "wikilink")（OH 01）     | [小田原](../Page/小田原站.md "wikilink")（OH 47）     | 82.5   |
| [Odakyu_enoshima.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Odakyu_enoshima.svg "fig:Odakyu_enoshima.svg") | data-sort-value="Enoshima"|[江之島線](../Page/江之島線_\(小田急電鐵\).md "wikilink") | data-sort-value="Enoshima"| | [相模大野](../Page/相模大野站.md "wikilink")（OH 28） | [片瀨江之島](../Page/片瀨江之島站.md "wikilink")（OE 16） | 27.6   |
| [Odakyu_tama.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Odakyu_tama.svg "fig:Odakyu_tama.svg")             | data-sort-value="Tama"|[多摩線](../Page/多摩線.md "wikilink")                 | data-sort-value="Tama"|     | [新百合丘](../Page/新百合丘站.md "wikilink")（OH 23） | [唐木田](../Page/唐木田站.md "wikilink")（OT 07）     | 10.6   |

  - 廢線

<!-- end list -->

  - ：[向丘遊園](../Page/向丘遊園站.md "wikilink") -  (1.1km)

  - ：遊園正門前 - 見晴台 (0.245km)

[Odakyu_Electric_Railway_Linemap.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Odakyu_Electric_Railway_Linemap.svg "fig:Odakyu_Electric_Railway_Linemap.svg")

### 現有路線

#### 小田原線

**[小田原線](../Page/小田原線.md "wikilink")**是[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")[新宿區](../Page/新宿區.md "wikilink")[新宿站至](../Page/新宿站.md "wikilink")[神奈川縣](../Page/神奈川縣.md "wikilink")[小田原市](../Page/小田原市.md "wikilink")[小田原站的路線](../Page/小田原站.md "wikilink")。1927年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")2年）4月1日全線通車。

除了是[東京圈的通勤路線](../Page/東京圈.md "wikilink")，也有[收費特急](../Page/特別急行列車.md "wikilink")[浪漫特快等往](../Page/浪漫特快.md "wikilink")[小田原](../Page/小田原市.md "wikilink")、[箱根方向的觀光運輸列車運行](../Page/箱根町.md "wikilink")。

[東京都區部的路段在尖峰時刻的人潮混雜](../Page/東京都區部.md "wikilink")。為了強化[代代木上原站至](../Page/代代木上原站.md "wikilink")[登戶站](../Page/登戶站.md "wikilink")、[和泉多摩川站區間的輸送力](../Page/和泉多摩川站.md "wikilink")，小田急規劃了[交通立體化與](../Page/交通立體化.md "wikilink")[複複線化工程](../Page/複複線.md "wikilink")，並於2018年（[平成](../Page/平成.md "wikilink")30年）3月完工。

小田原線通過有年輕人聚集的[下北澤](../Page/下北澤.md "wikilink")、高級住宅區[成城](../Page/成城.md "wikilink")、擁有大規模住宅區與大型繁華街的[町田](../Page/町田市.md "wikilink")、江之島線交會要地[相模大野](../Page/相模大野站.md "wikilink")、[臥城](../Page/臥城.md "wikilink")[海老名市](../Page/海老名市.md "wikilink")、縣央地域最大物流產業據點厚木都市圈的[厚木市](../Page/厚木市.md "wikilink")、可前往知名登山景點[大山](../Page/大山_\(神奈川縣\).md "wikilink")、的[伊勢原市與](../Page/伊勢原市.md "wikilink")[秦野市](../Page/秦野市.md "wikilink")、頗具歷史的城下町小田原，是小田急最具代表的路線。

現與[東京地下鐵](../Page/東京地下鐵.md "wikilink")[千代田線與](../Page/東京地下鐵千代田線.md "wikilink")[東日本旅客鐵道](../Page/東日本旅客鐵道.md "wikilink")（JR東日本）[常磐緩行線](../Page/常磐緩行線.md "wikilink")（常磐線各站停車）
[相互直通運轉](../Page/直通運轉.md "wikilink")，小田急車輛從本厚木站經代代木上原站前往東京地下鐵[綾瀨站](../Page/綾瀨站.md "wikilink")，再直通JR常磐緩行線至千葉縣[松戶站](../Page/松戶站.md "wikilink")、[柏站](../Page/柏站.md "wikilink")、[我孫子站](../Page/我孫子站_\(千葉縣\).md "wikilink")、茨城縣[取手站等](../Page/取手站.md "wikilink")。2016年3月25日以前，小田急車輛只行駛至綾瀨站，僅有東京地下鐵車輛直通取手站方向與經小田原線直通[多摩線](../Page/小田急多摩線.md "wikilink")[唐木田站](../Page/唐木田站.md "wikilink")。同年3月26日起，小田急、東京地下鐵、JR東日本所有車輛（60000形與JR東日本[209系1000番台除外](../Page/JR東日本209系電聯車#1000番台.md "wikilink")）皆直通小田急線、千代田線、常磐緩行線。

另外，浪漫特快與部分各站停車列車從小田原站直通[箱根登山鐵道](../Page/箱根登山鐵道鐵道線.md "wikilink")[箱根湯本站](../Page/箱根湯本站.md "wikilink")。2008年（平成20年）3月15日改點以前也有急行、準急列車直通箱根登山鐵道。

[特急](../Page/特別急行列車.md "wikilink")「富士山」是利用[新松田站](../Page/新松田站.md "wikilink")
-
間的連絡線直通[東海旅客鐵道](../Page/東海旅客鐵道.md "wikilink")（JR東海）[御殿場線](../Page/御殿場線.md "wikilink")[御殿場站](../Page/御殿場站.md "wikilink")。2018年（平成30年）3月16日以前的列車愛稱為「朝霧」。1991年（平成3年）3月16日至2012年（平成24年）3月16日，JR東海、小田急電鐵雙方車輛皆在新宿站
-
沼津站間運行，同年3月17日改點起由小田急電鐵車輛[60000形「MSE」運行](../Page/小田急60000型電聯車.md "wikilink")，運行區間縮短為新宿站
-
御殿場站。此外，本線也是[關東地方唯一可直接轉乘JR](../Page/關東地方.md "wikilink")2社（JR東日本、JR東海）在來線的私鐵路線（JR東日本新宿站、小田原站等以及JR東海松田站）。

#### 江之島線

**[江之島線](../Page/江之島線_\(小田急電鐵\).md "wikilink")**是[神奈川縣](../Page/神奈川縣.md "wikilink")[相模原市](../Page/相模原市.md "wikilink")[相模大野站至神奈川縣](../Page/相模大野站.md "wikilink")[藤澤市](../Page/藤澤市.md "wikilink")[片瀨江之島站的路線](../Page/片瀨江之島站.md "wikilink")。正確的起點是相模大野站往[小田原站方向的](../Page/小田原站.md "wikilink")「相模大野分岐點」。本線在[小田原線通車](../Page/小田原線.md "wikilink")2年後的1929年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")4年）4月1日全線通車。

江之島線有小田原線[新宿站](../Page/新宿站.md "wikilink")、[町田站等發出的直通列車](../Page/町田站.md "wikilink")，如新宿站發車的浪漫特快，以及午間時段每小時三班的快速急行列車。

#### 多摩線

**[多摩線](../Page/多摩線.md "wikilink")**是[神奈川縣](../Page/神奈川縣.md "wikilink")[川崎市](../Page/川崎市.md "wikilink")[新百合丘站至](../Page/新百合丘站.md "wikilink")[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")[多摩市](../Page/多摩市.md "wikilink")[唐木田站的路線](../Page/唐木田站.md "wikilink")。與東京地下鐵千代田線組成東京都的都市計畫9號線。
本線最初是作為的通勤鐵路。在通車至[小田急多摩中心站時](../Page/多摩中心站.md "wikilink")，原先計畫與[京王相模原線並行至](../Page/相模原線.md "wikilink")[橋本站](../Page/橋本站_\(神奈川縣\).md "wikilink")，但因與京王相模原線競合及旅客需求不足等因素改延伸至唐木田站，並開設喜多見檢車區唐木田出張所（唐木田車庫）。

相模原市與町田市正在推動多摩線經[橫濱線](../Page/橫濱線.md "wikilink")[相模原站至](../Page/相模原站.md "wikilink")[相模線](../Page/相模線.md "wikilink")[上溝站方向的延伸計畫](../Page/上溝站.md "wikilink")\[29\]。

從通車至2002年（[平成](../Page/平成.md "wikilink")14年）為止，列車都採取線內折返運行，不過，2018年3月17日現在的午間時段每小時有三班新宿直通的急行列車。

急行列車在多摩線內停靠[栗平站](../Page/栗平站.md "wikilink")、[小田急永山站](../Page/永山站_\(東京都\).md "wikilink")、小田急多摩中心站、唐木田站。以前平日夜間有開設新宿、北千住至唐木田間的浪漫特快「Homeway」、「Metro
Homeway」、但已於2016年3月25日結束。2018年改點起廢止多摩急行、準急、千代田線直通的急行列車，多摩線列車不再直通千代田線。

#### 其他營業路線

由於與JR[御殿場線直通運轉](../Page/御殿場線.md "wikilink")，[小田原線](../Page/小田急小田原線.md "wikilink")[新松田站附近有通往御殿場線](../Page/新松田站.md "wikilink")的[單線連絡線](../Page/單線.md "wikilink")（通稱**松田連絡線**）。目前有定期列車[特急](../Page/特別急行列車.md "wikilink")「富士山」使用。
小田急、箱根登山鐵道與車輛製造商之間也使用此連絡線運送車輛。車輛製造商以[甲種鐵道車輛運送形式](../Page/車輛運送.md "wikilink")，由[JR貨物負責行駛至JR東海御殿場線松田站](../Page/JR貨物.md "wikilink")。由於連絡線隸屬於小田急電鐵，列車到達松田站後由小田急司機接手，接著透過此聯絡線至新松田站，JR貨物的機車返回松田站。也因此，小田急司機須受過JR貨物的電力機車[EF65的訓練](../Page/日本國鐵EF65型電力機車.md "wikilink")。2017年時，小田急有23名司機擁有EF65駕駛資格，佔全體司機約4%\[30\]。

### 廢止路線

#### 向丘遊園單軌電車線

****是[小田原線](../Page/小田原線.md "wikilink")[向丘遊園站至](../Page/向丘遊園站.md "wikilink")附近的、全長約1.1公里的路線。是日本少見的洛克希德式單軌電車。1966年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")41年）通車。

2000年（[平成](../Page/平成.md "wikilink")12年）2月，定期檢查發現單軌電車的[轉向架出現](../Page/轉向架.md "wikilink")30公分的龜裂，同月13日停駛。同年11月30日提出的修復報告指出，由於向丘遊園單軌電車式少見的洛克希德式，修理及其他設備改善費用交近3億8000萬日圓，工期約需兩年。另一方面，本線是遊樂園的接駁路線，在遊客持續減少下，修復費用無法回本。因此，停駛一年後的2001年（平成13年）2月1日，小田急宣布正式廢止，3月於向丘遊園正門站舉行結束展示會。

向丘遊園在單軌電車停駛兩年後的2002年（平成14年）3月閉園（僅玫瑰苑由[川崎市接手管理](../Page/川崎市.md "wikilink")），單軌軌道也被拆除。川崎市將原線路整備為步道，並保留單軌橋墩。

#### 其他廢止路線

  - **向丘索道線**：是向丘遊園內的普通索道。
  - **新宿省社連絡線**：1944年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")19年）8月，小田原線下行線路與[國鐵](../Page/日本國有鐵道.md "wikilink")[中央緩行線下行線路之間的連絡線完工](../Page/中央、總武緩行線.md "wikilink")。戰時的國鐵利用此線將車輛運至小田急。戰後除了深夜1次的貨車運送，1951年（昭和26年）2月在小田急相武台試驗的[架懸式驅動方式電車](../Page/架懸式驅動方式.md "wikilink")、機材輸送、國鐵與小田急經堂工場間的配給電車、[日本車輛製造蕨工場新車運送等都使用過此線路](../Page/日本車輛製造.md "wikilink")。1960年（昭和35年）2月，小田急透過此聯絡線運送1100形4輛列車至日立電鐵，1963年（昭和38年）7月7日撤除。

<!-- end list -->

  - **代田連絡線**：[代田連絡線是](../Page/代田連絡線.md "wikilink")時代設置的線路。大東急解體後，由京王帝都電鐵（現[京王電鐵](../Page/京王電鐵.md "wikilink")）接收。
  - **南武連絡線**：1935年（昭和10年）9月，小田原急行鐵道與南武鐵道（現[南武線](../Page/南武線.md "wikilink")）達成協議打造一條連絡線用來運送小田急座間站（現[相武台前站](../Page/相武台前站.md "wikilink")）的砂石至橫濱、川崎等地。1936年（昭和11年）初完成。連絡線雖然最初是為了運輸砂石，但也是兩公司交換列車所使用的路線。1944年，南武鐵道國有化成為南武線，雙方不再交換電車，但為了運輸[稻城長沼站附近的彈藥庫貨物](../Page/稻城長沼站.md "wikilink")，小田急（當時為大東急）的[無蓋貨車透過此線路前往南武線](../Page/敞車.md "wikilink")。戰後的1947年（昭和22年）5月，小田急借出1600形給南武線，之後不再使用。1961年（昭和36年）[川崎市開始鋪設市道](../Page/川崎市.md "wikilink")，1967年（昭和42年）3月廢止。
  - **砂利軌道、砂利側線**：為了搬運相模川開採的砂石所建設的線路。小田急擁有兩條762mm軌距的軌道（之後委託給其他公司），一條從座間站（現相武台前站）至新磯礦區，另一條從座間市新田宿附近至新田宿礦區。之後前者變更為相模線相武台下站至新磯礦區，後者變更為入谷站至新田宿礦區。此外，螢田站至酒匂川河岸、新松田站至川音川河岸也設有搬運砂石用的側線。

### 計畫、工程路線

  - 複複線化（登戶 - 新百合丘）：列為2015年（平成27年）以前動工路線。登戶 -
    向丘遊園在2009年完成上行2線、下行1線共3線化，未來將配合區劃整理進行複複線化。
  - 複複線化（町田 - 相模大野）：為了紓解江之島線與小田原線列車重疊的町田 -
    相模大野區間所規劃的複複線化計畫。行幸道路跨線橋至附近在1998年完成[相模大野站改良工程時已保留複複線化用地](../Page/相模大野站.md "wikilink")，然而受限於[町田站附近的高架及沿線宅地化缺乏用地](../Page/町田站.md "wikilink")，加上輸送量減少，目前未有實行計畫。
  - [相模鐵道直通](../Page/相模鐵道.md "wikilink")：相模鐵道終點站[海老名站直通](../Page/海老名站.md "wikilink")[本厚木站方向的計畫](../Page/本厚木站.md "wikilink")。2006年（平成18年）4月16日已舉行座談會，但由於兩線班表過密、安全裝置也不同，仍有許多課題待解決。隨著海老名站大規模改良工程動工，此計畫實現性不高。
  - 多摩線延伸：唐木田站經JR橫濱線相模原站至[上溝站的延伸計畫](../Page/上溝站.md "wikilink")。隨著相模原站東側的[駐日美軍計畫歸還](../Page/駐日美軍.md "wikilink")[相模綜合補給廠部分用地](../Page/相模綜合補給廠.md "wikilink")（2公頃）作為鐵道、道路用地，為此計畫帶來曙光。相模原市規劃設置一至三座中間站。目前正研擬成立[第三部門](../Page/第三部門.md "wikilink")，由國家、縣、市三者各負擔三分之一費用，並將營運委託給小田急電鐵。

## 時刻表

[Odakyu-linemap.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Odakyu-linemap.svg "fig:Odakyu-linemap.svg")

2006年改點起，小田原線、多摩線與[東京地下鐵千代田線](../Page/東京地下鐵千代田線.md "wikilink")、JR東日本[常磐緩行線](../Page/常磐緩行線.md "wikilink")（常磐線各站停車）實施相互[直通運轉](../Page/直通運轉.md "wikilink")，小田原線特急「朝霧」經澀澤
-
松田間的連絡線與JR東海[御殿場線直通運轉](../Page/御殿場線.md "wikilink")，因此除部分例外，小田急大多配合[JR集團進行改點](../Page/JR.md "wikilink")。2012年，浪漫特快大幅變更使用車輛及運行系統、停車站等，小田急與JR集團於3月17日進行睽違3年的大型改點。

2016年3月26日改點起，原先至千代田線綾瀨站的小田急車輛開始直通JR常磐緩行線。小田急車輛除了自身路線所在的[東京都與](../Page/東京都.md "wikilink")[神奈川縣](../Page/神奈川縣.md "wikilink")，加上直通JR御殿場線的[靜岡縣](../Page/靜岡縣.md "wikilink")，及同日直通常磐緩行線的[千葉縣與](../Page/千葉縣.md "wikilink")[茨城縣](../Page/茨城縣.md "wikilink")，[山梨縣成為關東地方唯一沒有大手私鐵車輛行駛的縣](../Page/山梨縣.md "wikilink")。此外，小田急也成為直通複數JR集團公司路線的大手私鐵。

## 收費特急列車

小田急電鐵的收費特急列車總稱為「[浪漫特快](../Page/浪漫特快.md "wikilink")」，依其運行系統、種類有不同愛稱。浪漫特快為全指定席，是小田急電鐵的看板列車。

### 現在的愛稱

  - **「箱根」**：，直通[箱根登山鐵道](../Page/箱根登山鐵道.md "wikilink")[鐵道線](../Page/箱根登山鐵道鐵道線.md "wikilink")[箱根湯本站的](../Page/箱根湯本站.md "wikilink")[小田原線系統列車](../Page/小田原線.md "wikilink")。
  - **「超級箱根」**：新宿至小田原間不停、直通箱根湯本的小田原線系統列車。

<!-- end list -->

  - **「箱模」**：不直通箱根登山鐵道線的小田原線系統列車。基本上以小田原站為起訖站，但也有配合出入庫的區間運行列車。1999年曾更名為「Support」，2004年12月改點後再度改為「相模」。
  - **「江之島」**：[江之島線系統列車](../Page/江之島線.md "wikilink")。
  - **「Homeway」**：新宿站傍晚六點以後發車的「超級箱根」、「箱根」、「箱模」、「江之島」系統所有下行列車，相當於[JR的](../Page/JR.md "wikilink")「Home
    Liner」。由於在通勤時段運行，行駛時間比午間時段長。2016年3月以前平日亦有[多摩線直通列車](../Page/多摩線.md "wikilink")。

2008年3月15日直通東京地下鐵千代田線時新增的愛稱。全部使用60000形MSE車輛。

  - **「Metro Homeway」**：傍晚六點以後千代田線直通小田急線的下行列車（平日5班，週六日1班）。
  - **「Metro箱根」**：千代田線與箱根湯本站間運行的列車（平日上行1班、下行1班，週六日上行2班、下行2班）。
  - **「Metro相模」**：早晨時段小田急線直通千代田線的上行列車（平日1班，週六日1本）。

2018年3月17日改點新增以下愛稱\[31\]\[32\]。

  - **「Morningway」**：早上9點30分以前抵達新宿站的原「相模」列車。
  - **「Metro Morningway」**：早上9點30分以前抵達千代田線大手町站的原「Metro相模」列車。
  - **「Metro江之島」**：連結千代田線與江之島線的列車，與「Metro箱根」並聯，週六日定期運行。
  - **「富士山」**：直通JR[御殿場線](../Page/御殿場線.md "wikilink")[御殿場站](../Page/御殿場站.md "wikilink")。使用60000形MSE車輛。

限定運行日的列車

  - **「New Year
    Express」**：2001年12月31日開始運行。每年12月31日夜晚至1月1日早晨運行的臨時特急。該列車配合明治神宮參拜客，部分列車增停參宮橋站。

### 過去的愛稱

  - **「Support」**：1999年整合「足柄」與「相模」的新列車名。2004年12月改點起恢復為「相模」。
  - **「足柄」**：1999年廢止。小田原線系統直通箱根登山線。比「箱根」的停車站多。
  - **「Bay
    Resort」**：2008年5月3日開始運行，是直通小田急線與東京地下鐵有樂町線新木場站的週六日臨時列車（週六日上行1班、下行1班）。2012年結束。
  - **「朝霧」**：直通JR御殿場線御殿場站的列車。2018年3月17日改點起更名為「富士山」。

## 車輛

小田急電鐵在以前的[通勤型電聯車會使用控制裝置等英文簡稱作為內部代稱](../Page/通勤型電力動車組.md "wikilink")。其延伸車種[3000型
（初代）也以Super](../Page/小田急3000型電力動車組_\(初代\).md "wikilink")
Express(Car)的簡稱**「SE」**作為通稱。之後的特急型電力動車組也有各自的暱稱。此外，小田急電鐵與[京濱急行電鐵](../Page/京濱急行電鐵.md "wikilink")、[京成電鐵與](../Page/京成電鐵.md "wikilink")[東京都交通局](../Page/東京都交通局.md "wikilink")、[名古屋市交通局](../Page/名古屋市交通局.md "wikilink")、[阪神電氣鐵道昭和](../Page/阪神電氣鐵道.md "wikilink")50年代以前的車輛等同樣使用「○○形（けい）」的名稱。特急型、通勤型都是以固定編組為前提，原則上不會有替換編組的狀況。

小田急的車輛在技術面上擁有高度評價，如1957年的在[東海道本線創下當時窄軌鐵路最高速度](../Page/東海道本線.md "wikilink")（145 km/h）。齊下車輛曾多次取得[藍絲帶獎](../Page/藍絲帶獎_\(鐵路\).md "wikilink")、[桂冠獎等鐵道相關獎項](../Page/桂冠獎.md "wikilink")。但近年開始採用其他公司的技術與工法，除了[50000型「VSE」](../Page/小田急50000型電力動車組.md "wikilink")
以外已失去獨特性。

車輛製造商分別有特急型的[日本車輛製造與](../Page/日本車輛製造.md "wikilink")[川崎重工業](../Page/川崎重工業.md "wikilink")，[通勤型的日本車輛製造](../Page/通勤型電力動車組.md "wikilink")、川崎重工業與[綜合車輛製作所橫濱事業所](../Page/綜合車輛製作所.md "wikilink")（與前經營者[東急車輛製造](../Page/東急車輛製造.md "wikilink")）。50000型VSE以後的特急型車輛由日本車輛製造獨自生產，[4000型（2代）則由綜合車輛製作所橫濱事業所](../Page/小田急4000型電力動車組_\(2代\).md "wikilink")（與東急車輛製造）與JR東日本[新津車輛製作所](../Page/新津車輛製作所.md "wikilink")（現）製造。車輛的更新、檢修由車輛製造商或集團企業（過去的）施工。特急型與通勤型車輛的控制系統製造商分別為[東芝及](../Page/東芝.md "wikilink")[三菱電機](../Page/三菱電機.md "wikilink")。

為了防止[火災](../Page/火災.md "wikilink")，全部通勤型車輛的車廂貫通門都不設門檔。另外，小田急也是首間服役中營業車輛都裝設[單臂式集電弓的大手私鐵](../Page/集電弓#單臂式.md "wikilink")。

自開業以來，除部分車輛（浪漫特快3000型SE車、國鐵樣式的、沿用舊型車機器的）以外，長期使用[住友金屬工業製造的](../Page/住友金屬工業.md "wikilink")[轉向架](../Page/轉向架.md "wikilink")。但浪漫特快從50000形VSE以後改由日本車輌製造生產，通勤型以後改由東急車輛製造（→綜合車輛製作所）生產。

### 現有車輛

#### 特急型車輛

  - [70000型「GSE」](../Page/小田急70000型電力動車組.md "wikilink")

  - [60000型「MSE」](../Page/小田急60000型電力動車組.md "wikilink")（可直通[東京地下鐵](../Page/東京地下鐵.md "wikilink")、[JR東海的特急車輛](../Page/東海旅客鐵道.md "wikilink")）

  - [50000型「VSE」](../Page/小田急50000型電力動車組.md "wikilink")

  - （2017年起陸續更新為「EXEα」）

  -
Odakyu 70000 series GSE Haruhino Station 20180208.jpg|70000型「GSE」 Odakyu
Romancecar 60000seris MSE.JPG|60000型「MSE」 OdakyuSeries50000Vault Super
Express.JPG|50000型「VSE」 Odakyu Romancecar 30000 EXE.JPG|30000型「EXE」
Odakyu 30000 EXEa 20170623.jpg|30000型「EXEα」 Odakyu Romancecar 7000
LSE.jpg|7000型「LSE」

#### 通勤型車輛

  - [4000型（2代）](../Page/小田急4000型電力動車組_\(2代\).md "wikilink")（可直通地下鐵千代田線/JR[常磐緩行線的車輛](../Page/常磐緩行線.md "wikilink")\[33\]）

  -
  -
  -
  -
Odakyu4000 HonAtsugi-AikoIshida.jpg|4000型（2代） Odakyu Electric Railway
Type 3000 3081×10.jpg|3000型（2代） Odakyu Electric Railway Type 2000
2052×8.jpg|2000型 Odakyu Electric Railway Type 1000 Renewal
1091×10.jpg|1000型 Odakyu 8000Seris Express.jpg|8000型

#### 鐵道事業用車

  -
Odakyu kuya31 2.jpg|Kuya 31型

### 過去車輛

#### 特急型車輛

  - （JR[御殿場線直通特急](../Page/御殿場線.md "wikilink")「朝霧」使用車輛。一編組轉讓給[富士急行](../Page/富士急行.md "wikilink")）

  - （2編組轉讓給[長野電鐵](../Page/長野電鐵.md "wikilink")）

  -
  - [3000型「SE」、「SSE」](../Page/小田急3000型電聯車_\(初代\).md "wikilink")

OER 20301 Kaisei7cross 20120228.jpg|20000型「RSE」
OdakyuSeries10000HighDeckerSuperExpress.JPG|10000型「HiSE」
Odakyu-3100.jpg|3100型「NSE」
ODAKYU-ROMANCECAR-SSE-3000.jpg|3000型「SE」、「SSE」

#### 特急型柴聯車

  -
#### 特急型降格為通勤型的車輛

  -
  -
  -
  - （準特急用）

#### 通勤型車輛

  - （部分六輛編組改成四輛編組\[34\]）

  - （初代千代田線直通車輛、[桂冠獎獲獎車輛](../Page/桂冠獎.md "wikilink")）

  - （原軸懸式驅動方式車輛。之後使用2400型設備）

  - （第一輛大型鋼製車輛）

  -
  -
  - （第一輛高性能車輛）

  -
  -
  - （等改造車輛）

  -
  - （帝都電鐵Moha 200型→小田急Deha 1500型/帝都電鐵Kuha 500型→小田急Kuha 1550型）

  -
  - （小田原急行151型、大東急→小田急1250型）

  - （小田原急行101型、121型、131型、大東急1200型）

  - （小田原急行1型、大東急→小田急1150型）

Model 5000-Fifth of Odakyu Electric Railway.JPG|5000型、5200型
Odakyu9000-1.JPG|9000型 Odakyu4000.jpg|4000型（初代） Odakyu-2200.jpg|2200型
OER-1406.jpg|1400型 OER-1303.jpg|1300型 Odakyu-Moha-1.JPG|小田原急行1型（1100型）

#### 單軌電車

  -
Odakyu-500.jpg|500型

### 其他

  -   -
      -
      -
  -
  -
  - Ihe 900形、Ihe 910形（車輛）

## 車輛段、機修廠

現在小田急電鐵營運中的車輛檢修設施如下。

  - 大野工場
  - 喜多見檢車區
  - 喜多見檢車區唐木田出張所（原為經堂檢車區唐木田出張所）
  - 海老名檢車區
  - 海老名檢車區小田原出張所

過去曾使用的車輛檢修設施如下。

  - 經堂工場（經堂車庫）
  - 經堂檢車區
  - 經堂檢車區新原町田出張所
  - 經堂檢車區小田原出張所
  - 經堂檢車區片瀨江之島出張所
  - 相武台工場
  - 足柄車庫

## 乘務員區所

  - 喜多見電車區、（新宿出張所）
  - 喜多見車掌區、（新宿出張所）
  - 大野電車區
  - 大野車掌區
  - 海老名電車區
  - 海老名車掌區
  - 足柄電車區
  - 足柄車掌區

## 研修中心

2001年（[平成](../Page/平成.md "wikilink")13年）1月15日開設「小田急研修中心」\[35\]。除了鐵道職員的養成，也舉辦集團企業的共同研修。

  - 所在地：[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")[世田谷區](../Page/世田谷區.md "wikilink")[喜多見](../Page/喜多見.md "wikilink")9丁目25番10號（[喜多見站步行](../Page/喜多見站.md "wikilink")5分）

## 票價

大人普通旅客票價（兒童半價，IC卡未滿1圓無條件捨去，車票10圓以下無條件進位）。以下為2014年4月1日修正後票價表\[36\]。

| 里程      | 票價（日圓） | 里程  | 票價（日圓）  |
| ------- | ------ | --- | ------- |
| IC卡     | 車票     | IC卡 | 車票      |
| 0 - 3km | 124    | 130 | 38 - 41 |
| 4 - 6   | 154    | 160 | 42 - 46 |
| 7 - 9   | 185    | 190 | 47 - 51 |
| 10 - 13 | 216    | 220 | 52 - 56 |
| 14 - 17 | 247    | 250 | 57 - 61 |
| 18 - 21 | 278    | 280 | 62 - 66 |
| 22 - 25 | 308    | 310 | 67 - 71 |
| 26 - 29 | 340    | 340 | 72 - 76 |
| 30 - 33 | 370    | 370 | 77 - 81 |
| 34 - 37 | 411    | 420 | 82 - 83 |

  - 小田原線小田急相模原以西各站往來江之島線東林間以南各站的車費，未計算相模大野 - 間的里程數。

## 車票發售

  - 特急券已推出手機購票系統「Romancecar@Club」。民眾在登錄信用卡資訊後可在電腦與手機上進行預約或購票（手機購票後可無票乘車）。開放購票區間為小田急線、東京地下鐵線各站。特急「富士山」的
    -
    [御殿場間僅能查看空位](../Page/御殿場站.md "wikilink")。可使用的信用卡有小田急發行的OP信用卡、[VISA](../Page/VISA.md "wikilink")、[MasterCard](../Page/MasterCard.md "wikilink")、[JCB](../Page/JCB.md "wikilink")、[美國運通卡](../Page/美國運通.md "wikilink")、[大來卡](../Page/大來卡.md "wikilink")。
  - 在車站窗口、多功能[售票機可以信用卡購入定期券](../Page/自動售票機.md "wikilink")、普通乘車券（連絡乘車券除外）、回數券、特急券、周遊券等。可使用的信用卡有小田急發行的OP信用卡、[VISA](../Page/VISA.md "wikilink")、[MasterCard](../Page/MasterCard.md "wikilink")、[JCB](../Page/JCB.md "wikilink")、[美國運通卡](../Page/美國運通.md "wikilink")。
  - 多數乘車券、特急券、周遊券可在[JTB等](../Page/JTB.md "wikilink")[旅行社購入](../Page/旅行社.md "wikilink")。

## 周遊券、優惠套票

小田急沿線有[箱根與](../Page/箱根町.md "wikilink")[江之島](../Page/江之島.md "wikilink")、[鎌倉](../Page/鎌倉市.md "wikilink")、、[大山](../Page/大山_\(神奈川縣\).md "wikilink")、[伊豆等知名觀光地](../Page/伊豆半島.md "wikilink")，因此小田急針對觀光客推出了許多「周遊券」與「優惠套票」。

部分票券可在[相模鐵道](../Page/相模鐵道.md "wikilink")、[西武鐵道購入](../Page/西武鐵道.md "wikilink")，並可搭乘雙方的鐵路路線。

### 周遊券

  -
  -
  - 箱根鎌倉周遊券

  - 富士箱根周遊券

  -
  -
  -
  -
過去還曾發售西伊豆周遊券、中伊豆周遊券、南伊豆周遊券。

### 優惠套票

#### 溫泉套票

  - 日歸溫泉 箱根湯寮套票
    內含小田急電鐵出發車站至箱根登山鐵道線箱根湯本站的往返優惠車票（可中途下車）與箱根湯寮大浴場「本殿 湯樂庵
    大湯」入湯券。有效期間為使用開始日起連續兩日。

  - 箱根小涌園Yunessun 遊湯套票
    內含小田急電鐵出發車站至箱根登山鐵道線強羅站的往返優惠車票（可中途下車）、箱根登山巴士指定曲間往返車票（可中途下車）以及[小涌園Yunessun入湯券](../Page/箱根小涌園.md "wikilink")。有效期間為使用開始日起連續兩日。出發日若在4月30日
    - 5月5日以及7月31日 - 8月31日之間須加價。

  - 「湯之里 剛田」溫泉三昧套票
    內含小田急電鐵出發車站至箱根登山鐵道線箱根湯本站的往返優惠車票（可中途下車）與箱根湯本「湯之里
    剛田」入湯券。有效期間為使用開始日起連續兩日。

  - 箱根野天風呂套票 天山湯治鄉
    內含小田急電鐵出發車站至箱根登山鐵道線箱根湯本站的往返優惠車票（可中途下車）與天山湯治鄉優惠入湯券。有效期間為使用開始日起連續兩日。

  - 小田急箱根Lake Hotel（日歸）入湯套票

    新宿 - 箱根Lake Hotel的往返優惠車票與箱根Lake Hotel天然溫泉石楠花的優惠入湯休憩券。有效期間為使用開始日起一日。

  - 箱根仙石入湯套票
    小田急箱根高速巴士新宿 - 仙鄉樓前的往返優惠車票與南甫園優惠入園券。有效期間為使用開始日起一日。現已停售。

過去曾發售**箱根秋海棠園、姫沙羅之湯套票**、**箱根小涌園酒店 遊湯套票**。

#### 登山套票

  - 宮瀨水壩登山套票
    內含小田急電鐵出發車站至本厚木站的往返優惠車票（可中途下車）與神奈川中央交通巴士指定區間不限次數上下車乘車券。有效期間為使用開始日起連續兩日。

過去曾發售**足柄古道、萬葉登山套票**。

#### 其他套票

  - 雕刻之森美術館套票
    內含小田急電鐵出發車站至箱根登山鐵道線雕刻之森站、強羅站的往返優惠車票（可中途下車）與[箱根雕刻之森美術館優惠入場券](../Page/箱根雕刻之森美術館.md "wikilink")。有效期間為使用開始日起連續兩日。
  - 箱根舊街道-1號線車票
    內含小田急電鐵出發車站至小田原站的往返優惠車票與箱根登山鐵道線小田原站 - 小涌谷站間與箱根登山巴士小田原站 -
    元箱根港、箱根町間的不限次數上下車乘車券。有效期間為使用開始日起一日。是日本最早導入的周遊券。
  -
    箱根園水族館高速巴士套票
    內含小田急箱根高速巴士新宿至箱根園的單程優惠車票與箱根園水族館優惠門票。
  - 箱根玻璃之森高速巴士套票
    內含小田急箱根高速巴士的去程優惠車票與箱根玻璃之森優惠門票。
  - 箱根濕生花園高速巴士套票
    內含小田急箱根高速巴士的去程優惠車票與箱根濕生花園優惠門票。

過去曾發售**御殿往返優惠車票**、**小田急、世田谷線散策車票**。

## 設備

### 車站設備

[Platform_ticket_Haruhino_Sta.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Platform_ticket_Haruhino_Sta.jpg "fig:Platform_ticket_Haruhino_Sta.jpg")

  - 小田急除了2005年以外，每年1月（愛稱「小田急箱根湯煙債券」）與7月（愛稱「小田急箱根紫陽花債券」）發行[公司債](../Page/公司債.md "wikilink")。募得的資金用來完善車站的無障礙設備、候車室等等。

<!-- end list -->

  - 除了新宿、小田原、藤澤、片瀨江之島、新百合丘（多摩線）、唐木田（以上車站皆是路線終點站或是折返式月台）、東北澤、下北澤等站以外，所有車站皆是上下線月台獨立使用。
  - 小田急積極更新[自動售票機等設備](../Page/自動售票機.md "wikilink")，從早期就在各站設置可使用1萬日圓的售票機。在全面導入自動驗票閘門後，有人剪票口仍持續使用票夾至2016年11月底改為蓋章為止。各站的票夾夾痕皆有差異，並曾舉辦數次票夾夾痕收集活動。
  - 2006年起，小田急陸續在主要車站增設[自動體外心臟去顫器](../Page/自動體外心臟去顫器.md "wikilink")（AED），並於2012年4月導入於全部車站。此外，2008年3月起開始運行的浪漫特快60000型MSE是日本首輛設置AED的列車，小田急更在同年完成其他浪漫特快列車的AED設置。

#### 站名標

  - 為了因應[2002年世界盃帶來的旅客運輸需求](../Page/2002年國際足協世界盃.md "wikilink")，小田急從2001年起開始在部分主要車站導入中文、韓文資訊。2001年以後新設、更新的站名標等站內標示依照主要車站加上韓文（部分有簡體中文）表示，其他車站則維持日英雙語表示。2014年1月起，小田急車站全面導入[車站編號](../Page/車站編號.md "wikilink")\[37\]。
  - 小田急在啟用商標時陸續將[通用設計的](../Page/通用設計.md "wikilink")[象形符號用於全部車站](../Page/象形符號.md "wikilink")。2011年以後更新的站名標等資訊看板，除了使用新型設計，還加上了LED照明。

OER Fujisawa station Signboard.jpg|日文、英文、韓文並行的站名標（藤澤站）
厚木駅駅標.png|僅有日文與英文，並附註所在地名的站名標。厚木站由於在海老名市，為了避免造成前往厚木市區方向的乘客混淆因此加上所在地名（厚木站）。
Chuo-rinkan station sign.jpg|新型站名標（中央林間站）

#### 列車資訊顯示器

[Odakyu_Shunjuku_Sta_Information_Board.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Odakyu_Shunjuku_Sta_Information_Board.jpg "fig:Odakyu_Shunjuku_Sta_Information_Board.jpg")

  - 多數車站使用[LED式列車資訊顯示器](../Page/LED.md "wikilink")，近年並陸續更新為全彩式，也有部分車站採用LCD式。特急列車的空位資訊使用LCD式。新宿站月台的列車資訊顯示器可表示乘車位置（一般列車）與特急列車使用車輛及空位資訊。

### 線路

  - 半徑400公尺以下的彎道設有[護軌](../Page/護軌.md "wikilink")。
  - 複複線區間等部分軌道採用梯型軌枕等最新軌道技術。

### 早期地震警報系統

小田急是第一個導入「」的鐵路業者。

### 自動列車停止裝置

小田急全線使用運用數位訊號的[自動列車停止裝置](../Page/自動列車停止裝置.md "wikilink")「D-ATS-P」。D-ATS-P首先在2012年3月導入多摩線，並於2015年9月12日全面導入於所有路線\[38\]。D-ATS-P導入前是使用變頻式自動列車停止裝置（OM-ATS）。

### 平交道集中監視系統

小田急線內全部230多個平交道已完成監視器、收音麥克風、喇叭的設置（因立體化廢止的九的平交道僅設置監視器），並由運輸司令所與電氣司令所監視各平交道的狀況（遮斷機動作、異常發生時的機器狀況），可快速處理平交道異常。本系統於2005年起開始導入，餅並於2008年12月全線導入。

## 一日使用人次前20名車站

資料來自[關東交通廣告協議會](http://www.train-media.net/index.html)、[東京都統計年鑑](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/tn-index.htm)、[神奈川縣統計要覧](http://www.pref.kanagawa.jp/cnt/f160349/)。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>順位</p></th>
<th><p>站名</p></th>
<th><p>路線名</p></th>
<th><p>2015年度</p></th>
<th><p>2010年度</p></th>
<th><p>2005年度</p></th>
<th><p>2000年度</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="../Page/新宿站.md" title="wikilink">新宿站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/小田急小田原線.md" title="wikilink">小田原線</a></p></td>
<td><p>492,234</p></td>
<td><p>476,773</p></td>
<td><p>486,765</p></td>
<td><p>495,438</p></td>
<td><p>（各公司合計世界第一）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td><p><a href="../Page/町田站.md" title="wikilink">町田站</a></p></td>
<td><p>小田原線</p></td>
<td><p>291,911</p></td>
<td><p>290,621</p></td>
<td><p>281,280</p></td>
<td><p>277,304</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td><p><a href="../Page/代代木上原站.md" title="wikilink">代代木上原站</a></p></td>
<td><p>小田原線</p></td>
<td><p>251,439</p></td>
<td><p>224,032</p></td>
<td><p>182,257</p></td>
<td><p>171,288</p></td>
<td><p>含<a href="../Page/東京地下鐵千代田線.md" title="wikilink">東京地下鐵千代田線直通人數</a>。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td><p><a href="../Page/藤澤站.md" title="wikilink">藤澤站</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/江之島線.md" title="wikilink">江之島線</a></p></td>
<td><p>162,345</p></td>
<td><p>154,045</p></td>
<td><p>142,109</p></td>
<td><p>142,096</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5</p></td>
<td><p><a href="../Page/登戶站.md" title="wikilink">登戶站</a></p></td>
<td><p>小田原線</p></td>
<td><p>161,548</p></td>
<td><p>151,662</p></td>
<td><p>134,448</p></td>
<td></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>6</p></td>
<td><p><a href="../Page/本厚木站.md" title="wikilink">本厚木站</a></p></td>
<td><p>小田原線</p></td>
<td><p>152,467</p></td>
<td><p>141,839</p></td>
<td><p>141,390</p></td>
<td><p>145,001</p></td>
<td><p>日本第一單獨路線私鐵車站。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>7</p></td>
<td><p><a href="../Page/海老名站.md" title="wikilink">海老名站</a></p></td>
<td><p>小田原線</p></td>
<td><p>143,629</p></td>
<td><p>131,505</p></td>
<td><p>133,132</p></td>
<td><p>128,427</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>8</p></td>
<td><p><a href="../Page/相模大野站.md" title="wikilink">相模大野站</a></p></td>
<td><p>小田原線<br />
江之島線</p></td>
<td><p>129,015</p></td>
<td><p>119,166</p></td>
<td><p>113,093</p></td>
<td><p>106,000</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>9</p></td>
<td><p><a href="../Page/新百合丘站.md" title="wikilink">新百合丘站</a></p></td>
<td><p>小田原線<br />
<a href="../Page/多摩線.md" title="wikilink">多摩線</a></p></td>
<td><p>124,747</p></td>
<td><p>121,119</p></td>
<td><p>106,525</p></td>
<td><p>99,791</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>10</p></td>
<td><p><a href="../Page/大和站_(神奈川縣).md" title="wikilink">大和站</a></p></td>
<td><p>江之島線</p></td>
<td><p>116,042</p></td>
<td><p>111,481</p></td>
<td><p>102,765</p></td>
<td><p>105,975</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>11</p></td>
<td><p><a href="../Page/下北澤站.md" title="wikilink">下北澤站</a></p></td>
<td><p>小田原線</p></td>
<td><p>114,118</p></td>
<td><p>131,992</p></td>
<td><p>127,048</p></td>
<td><p>132,404</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>12</p></td>
<td><p><a href="../Page/中央林間站.md" title="wikilink">中央林間站</a></p></td>
<td><p>江之島線</p></td>
<td><p>97,382</p></td>
<td><p>89,892</p></td>
<td><p>84,104</p></td>
<td></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>13</p></td>
<td><p><a href="../Page/湘南台站.md" title="wikilink">湘南台站</a></p></td>
<td><p>江之島線</p></td>
<td><p>90,208</p></td>
<td><p>82,948</p></td>
<td><p>76,247</p></td>
<td><p>58,557</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>14</p></td>
<td><p><a href="../Page/成城學園前站.md" title="wikilink">成城學園前站</a></p></td>
<td><p>小田原線</p></td>
<td><p>88,516</p></td>
<td><p>84,182</p></td>
<td><p>77,911</p></td>
<td><p>85,386</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>15</p></td>
<td><p><a href="../Page/經堂站.md" title="wikilink">經堂站</a></p></td>
<td><p>小田原線</p></td>
<td><p>74,691</p></td>
<td><p>67,541</p></td>
<td><p>65,916</p></td>
<td><p>63,785</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>16</p></td>
<td><p><a href="../Page/鶴川站.md" title="wikilink">鶴川站</a></p></td>
<td><p>小田原線</p></td>
<td><p>69,261</p></td>
<td><p>68,188</p></td>
<td><p>66,647</p></td>
<td></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>17</p></td>
<td><p><a href="../Page/向丘遊園站.md" title="wikilink">向丘遊園站</a></p></td>
<td><p>小田原線</p></td>
<td><p>65,774</p></td>
<td><p>64,199</p></td>
<td><p>60,741</p></td>
<td><p>63,106</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>18</p></td>
<td><p><a href="../Page/小田原站.md" title="wikilink">小田原站</a></p></td>
<td><p>小田原線</p></td>
<td><p>64,580</p></td>
<td><p>64,685</p></td>
<td><p>63,600</p></td>
<td><p>66,220</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>19</p></td>
<td><p><a href="../Page/千歲船橋站.md" title="wikilink">千歲船橋站</a></p></td>
<td><p>小田原線</p></td>
<td><p>57,112</p></td>
<td><p>51,663</p></td>
<td><p>47,256</p></td>
<td><p>47,009</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>20</p></td>
<td><p><a href="../Page/小田急相模原站.md" title="wikilink">小田急相模原站</a></p></td>
<td><p>小田原線</p></td>
<td><p>56,293</p></td>
<td><p>55,034</p></td>
<td><p>54,477</p></td>
<td></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 金融事業

  - 2003年10月24日，小田急與[橫濱銀行合作](../Page/橫濱銀行.md "wikilink")，於全部車站設置[ATM](../Page/ATM.md "wikilink")，2005年4月1日完成，是日本鐵路公司的首次嘗試。
  - 至2017年4月，發行國際品牌（[VISA](../Page/VISA.md "wikilink")、[MasterCard](../Page/MasterCard.md "wikilink")）信用卡的鐵路公司僅有小田急電鐵與[西日本旅客鐵道](../Page/西日本旅客鐵道.md "wikilink")（JR西日本）\[39\]。VISA與MasterCard的品牌授權者為[三菱日聯日本信販的](../Page/三菱日聯日本信販.md "wikilink")。JCB信用卡則是委託[JCB發行](../Page/JCB.md "wikilink")\[40\]。
      - 原先信用卡業務由子公司「小田急信用卡株式會社」發行，但在2005年與小田急電鐵合併後由小田急電鐵直接發行。

## 宣傳

### 口號

  - きょう、[ロマンスカーで](../Page/浪漫特快.md "wikilink")。
  - 小田急は、次へ。
  - 世界に一つの日々と
  - HELLO NEW ODAKYU\!

### 愛好者活動

  - 每年10月假日在海老名電車基地內舉行「」。除了販賣鐵道商品、展示鐵道模型、舉行鐵道車輛攝影會，也有其他公司的鐵道活動。
  - 作為「小田急集團
    親子體驗活動」的一環，以居住於小田急沿線的親子為對象舉辦『家庭鐵道教室』。除可了解駕駛員、車掌的工作以及列車的運行機制，還有車輛清洗等見習活動。
  - 2007年為了紀念小田急線開業80周年，官方網站開設「」。
  - 2012年3月24日、25日，針對將於同年3月16日改點結束營運的5000型、浪漫特快10000型、20000型舉行送別活動「The
    Last Greeting 〜想いは、引き継がれる。〜」。
  - 2008年以後，小田急與子公司[箱根登山鐵道相關團體](../Page/箱根登山鐵道.md "wikilink")（[全國登山鐵道‰會](../Page/全國登山鐵道‰會.md "wikilink")）一同參與關西圈的[南海電氣鐵道活動](../Page/南海電氣鐵道.md "wikilink")，在關西圈展開宣傳。南海電鐵也幾乎每年參加家庭鐵道展。

### 其他

  - 小田急的電車曾多次出現於1970年代的電視劇（如[超人力霸王系列等](../Page/超人力霸王系列.md "wikilink")）。
  - [藤子不二雄作品](../Page/藤子不二雄.md "wikilink")
      - 《[小鬼Q太郎](../Page/小鬼Q太郎.md "wikilink")》：作者因搭乘作者小田急通勤，有小田急的小鬼Q之稱。
      - 《[哆啦A夢](../Page/哆啦A夢.md "wikilink")》：作品中曾出現「小羽急百貨店」。作者曾為了《大雄特快車與神秘的火車獵人》前往小田急取材，同時劇中出現許多小田急車輛。
      - 《[黑色推銷員](../Page/黑色推銷員.md "wikilink")》的喪黑福造是住於小田急線沿線，作品內多次出現小田急線。
  - [東京電視台](../Page/東京電視台.md "wikilink")《》在2017年5月4日的節目中播出小田急電鐵的事業戰略\[41\]。
  - 每年在舉行清掃活動「小田急清潔活動」。

## 運動隊伍

  - 1949年11月27日的[朝日新聞曾報導小田急將籌組隊伍參加中央聯盟](../Page/朝日新聞.md "wikilink")，但最後並未實現。
  - 過去曾有女子[排球隊](../Page/排球.md "wikilink")「小田急朱諾」。於1998年解散。
  - 小田急是[町田市職業足球俱樂部](../Page/町田市.md "wikilink")[町田澤維亞足球會贊助商之一](../Page/町田澤維亞足球會.md "wikilink")。除了球衣上的廣告，町田市內的小田急線車站亦有比賽資訊看板，小田急線車內也在主場比賽週掛上比賽海報。球季期間，小田急也與町田澤維亞足球會合作舉辦「小田急比賽日」\[42\]。

## 工會

小田急電鐵的[勞動組合如下](../Page/工會.md "wikilink")\[43\]。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>名稱</p></th>
<th><p>上部組織</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>小田急勞動組合</p></td>
<td><p>、</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 其他

  - 株式會社對小田急的信用評級為「**AA-**」。（2016年11月24日）\[44\]
  - [成城學園前站前後地下路廊上方的地面空間是出租農園](../Page/成城學園前站.md "wikilink")。
  - 當出現5分鐘以上的延誤時，乘客可在官方網站下載遲延證明書。

## 參考資料

### 注釋

## 外部連結

  - [小田急電鐵Homepage](http://www.odakyu.jp/)
  - [小田急集團Yello Page](http://www.d-cue.com/yellow_page/gourmet.html)
  - [有鄰 No.472 『座談會：新宿、小田原、江之島
    「小田急」開通80周年』](https://web.archive.org/web/20070928140811/http://www.yurindo.co.jp/yurin/back/yurin_472/yurin.html)

[\*](../Category/小田急集團.md "wikilink")
[\*](../Category/小田急電鐵.md "wikilink")
[Category:日本鐵路公司](../Category/日本鐵路公司.md "wikilink")
[Category:東京證券交易所上市公司](../Category/東京證券交易所上市公司.md "wikilink")
[Category:新宿區公司](../Category/新宿區公司.md "wikilink")
[Category:大手私鐵與準大手私鐵](../Category/大手私鐵與準大手私鐵.md "wikilink")

1.   - 日本民営鉄道協会2017年度版

2.  [關於小田急 | 小田急電鐵](https://www.odakyu.jp/tc/about/company/)

3.

4.
5.

6.  [『日本全国諸会社役員録.
    明治44年』](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/780123/179)（国立国会図書館デジタルコレクション）

7.  [「鉄道免許状下付」『官報』1922年6月1日](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/2955065/10)（国立国会図書館デジタルコレクション）

8.  [『地方鉄道及軌道一覧
    昭和10年4月1日現在』](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/1190630/32)（国立国会図書館デジタルコレクション）

9.  [『日本全国諸会社役員録.
    第32回』](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/936463/140)（国立国会図書館デジタルコレクション）

10. [「鉄道免許状下付」『官報』1926年10月7日](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/2956387/7)（国立国会図書館デジタルコレクション）

11. [「地方鉄道運輸開始」『官報』1927年4月8日](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/2956539/7)（国立国会図書館デジタルコレクション）

12. [「鉄道免許状下付」『官報』1928年1月9日](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/2956767/7)（国立国会図書館デジタルコレクション）

13. [「地方鉄道運輸開始」『官報』1929年4月6日](http://dl.ndl.go.jp/info:ndljp/pid/2957144/10)（国立国会図書館デジタルコレクション）

14. <https://web.archive.org/web/20160828125244/http://www.sayaka-ohara.jp/list06.html>

15. [小田急小田原線（下北沢駅付近）の踏切を3月に除却！](http://www.metro.tokyo.jp/INET/OSHIRASE/2013/01/20n1v200.htm)
     - 東京都 (平成25年1月31日)

16.  - 小田急電鉄，2013年12月24日

17.  - 小田急電鉄，2015年9月11日

18.  - 小田急電鉄，2016年9月1日

19. [小田急ロマンスカー「EXEα」が営業運転を開始](http://railf.jp/news/2017/03/02/170000.html)
    - 鉄道ファン・railf.jp 鉄道ニュース，2017年03月02日掲載

20.  - 小田急電鉄，2017年6月2日

21. [電車の屋根燃え乗客避難　小田急沿線火災](https://www.nikkei.com/article/DGXLASDG11H99_R10C17A9CN0000/)
    - 日本経済新聞，2017年9月11日

22.  - 小田急電鉄，2017年10月30日

23.  - 小田急電鉄，2018年3月23日

24.  - 小田急電鉄，2017年12月15日

25.  - 小田急電鉄，2017年12月5日

26.

27.  - 小田急電鉄，2017年11月1日

28.  - 小田急電鉄，2017年12月5日

29.

30. [鉄道トリビア(434)
    小田急電鉄には、JR貨物の電気機関車も運転できる運転士がいる](https://news.mynavi.jp/article/trivia-434/)
    - マイナビニュース、2017年12月9日

31.

32.

33.

34. 「Topic Photos 小田急5200形5256Fを4連化」『鉄道ピクトリアル』2008年3月号（通巻801号）83頁、電気車研究会

35. 小田急電鉄『ODAKYU 会社要覧 2017』p.33

36.  - 小田急電鉄、2014年3月4日

37.
38.

39. 過去[JR東日本也發行國際品牌信用卡](../Page/東日本旅客鐵道.md "wikilink")，但2009年10月將信用卡部門獨立成立子公司「株式會社」。

40. JR西日本有發行JCB信用卡（業務外包給JCB）。

41. [2017年5月4日放送 小田急電鉄 会長 山木 利満（やまき
    としみつ）氏](http://www.tv-tokyo.co.jp/cambria/backnumber/2017/0504/)
    - テレビ東京

42. [ＦＣ町田ゼルビア×小田急共同企画７月２１日（土）に『小田急マッチデー』を開催](https://www.odakyu.jp/news/o5oaa1000001azzq-att/o5oaa1000001azzx.pdf)

43.  - 小田急電鉄

44.